# Лабараторная работа №2

## Цель работы

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетевом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Виртуальная машина `Virtual Box`
3. Образ `Kali linux` формата `*.ova` для виртуальной машины
5. Утилита `Zeek`
4. Программа `Wireshark`
7. Среда разработки `PyCharm Professional`
6. Язык программирования `Python`

## ️Варианты решения задачи

1. Собрать сетевой трафик с помощью программы `Wireshark`
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты `Zeek`
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика из общедоступных источников, в частности использовать информацию из репозитория: 
   - https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке программирования, которая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1 трафике.

## ️Общий план выполнения

- Развернуть в виртуальной машине образ `Kali linux`, провести соответствующие действия
- Разработать программу которая подсчитывает процент нежелательного трафика

## Содержание Лабораторной Работы

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся программой Wireshark
Выберем сетевой интерфейс `eth0`
![first](images/1.png)

Производим сбор интернет трафика
![second](images/2.png)

Собрано 260.61 Мб трафика. Сохраняем в формате `*.pcapng` понятном для утилиты Zeek
![third](images/3.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита `Zeek` распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей
![fourth](images/4.png)

### Шаг 3. Произвести сбор данных об источниках нежелательного трафика

Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts
![fifth](images/5.png)

### Шаг 4. Объединить источники нежелательных сайтов

С помощью команды для терминала `cat` объединяем несколько файлов с источниками нежелательных доменов в один.
Также отфильтруем файл с помощью команды `cut` таким образом, чтобы остались только доменные имена.
![sixth](images/6.png)

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных 'dns' адресов из нашего трафика
![seventh](images/7.png)

### Шаг 5. Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```py
import csv
import re

if __name__ == '__main__':
    dns_log = open('dns.log')
    hosts = open('allHosts')
    dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
    count, n, bad_hosts = 0, 0, []
    regular = re.compile('[^a-zA-Z.]')

    for line in hosts.readlines():
        line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)

        if line != '\n':
            bad_hosts.append(regular.sub('', line))

    for row in dns:
        try:
            n += 1

            if row[9] in bad_hosts:
                print(row[9])
                count += 1

        except IndexError:
            pass

    print(f"Процент нежелательного трафика равен {count * 100.0 / n:.05} %")

    dns_log.close()
    hosts.close()
```

## ️Оценка результата

Результаты работы программы:

![eighth](images/8.png)

## ️Вывод

В результате выполнения работы я освоил основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как `WireShark` и `Zeek`. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентного соотношения общего трафика к нежелательному.
